
\input{rahmen}

\textbf{"Ubungszettel 05} \hspace{5cm}\today\\

Zur Vorbereitung auf die Klausur. Sie sollen an Hand der Aufgaben auf Papier nachvollziehen, was wir in den zwei Wochen
im Blockkurs gemacht haben. 

\section{Server Installation}
\begin{enumerate}
    \item Installieren Sie auf drei Rechnern ein Debian Linux System!
	\begin{itemize}
        \item Nennen Sie den ersten Rechner \texttt{server}, den zweiten \texttt{client} und den dritten  \texttt{firewall}!
        \item Geben Sie dem Server die IP-Adresse 10.0.0.1 , dem Client 10.0.0.2 und der Firewall 10.0.0.254!
        \item Wie lauten die Befehle dazu im ip und mit ifconfig?
        \item Wie lautet die Netmask, wenn Sie keine Angaben dazu machen, weshalb?
        \item Wie koennen Sie feststellen, welche Ethernetdevices vorhanden sind?
        \item Was muessen Sie tun, damit diese Adresssen beim Neustart zugewiesen werden?
        \item Schliessen Sie alle drei Rechner an einen Switch an!
        \item Installieren Sie auf allen drei Rechnern ssh als Server und als Client!
        \item Koennen Sich alle Rechner gegenseitig anpingen?
	\end{itemize}
    \item Installieren Sie einen DHCP-Server auf dem Server!
	\begin{itemize}
        \item Weisen Sie dem Client seine IP-Adresse per DHCP zu!
        \item Wie lauten die Befehle dazu auf dem Server und auf dem Client?
	\end{itemize}
    \item Installieren Sie einen DNS-Server auf dem Server und verwalten Sie damit die Domain domain.local!
	\begin{itemize}
         \item Sprechen Sie den Server und den Client mit ihren Hostnamen an?
         \item Was w"are die Alternative zur Verwaltung der Namen mit DNS?
         \item Sie "andern den Hostnamen im DHCP-Server und starten den Client neu. Ist der Rechner unter dem DHCP-Namen per ping vom Server erreichbar? Begr"undung!
    \item Installieren Sie einen Web-Server auf dem Server!
        \begin{itemize}
        \item Legen Sie ein Startseite an!
        \item In welchem Verzeichnis muss die Startseite liegen?
        \end{itemize}
     \item Installieren Sie einen NFS-Server auf dem Server!
        \begin{itemize}
        \item Geben Sie ein Verzeichnis f"ur den Client frei!
        \item Wie lauten die Befehle dazu auf dem Server?
        \item Wie lauten die Befehle zum Mounten auf dem Client?
        \item Was muessen Sie tun, damit dieser Mount beim Neustart ausgef"uhrt wird?
        \end{itemize}

	\end{itemize}
\end{enumerate}

\section{Firewall und Router}
\begin{enumerate}
	\item Konfigurieren Sie auf der Firewall einen USB-Ethernet-Adapter als 2. Interface?
	\item Verbinden Sie dieses Interface mit dem Switch im Netz 192.168.1.0?
	\begin{itemize}
		\item Geben Sie dem Interface die Adresse 192.168.1.4?
                \item Wie lautet die Netmask, wenn Sie keine Angaben dazu machen, weshalb?
		\item Setzen Sie den Default-Router auf 192.168.1.1 und gehen Sie davon aus, dass dar"uber das Internet erreichbar ist?
                \item Wie lauten die Befehle dazu auf der Firewall?
	\end{itemize}
	\item Was m"ussen Sie tun, damit Client und Server auch das Internet erreichen?
	\item Installieren Sie iptables?
	\item Wie lautet die iptables-Regel, um zu verhindern, dass ueber Port 25 vom Client eine Internetverbindung aufgebaut wird?
\end{enumerate}

\end{document}



